# Листок 3

**Загрузите в форму PDF-файл с ответами или ссылку на секретный GitHub Gist. В случае наличия и файла, и ссылки, приоритетным для проверки признается файл. Другие варианты сдачи не принимаются.**

## Вопрос 1 (1.5 балла)

Ваш сервис (веб-сайт или мобильное приложение) стал настолько большим и зависимым от задержек, что перед вами встает задача его географического распределения по разным дата-центрам по всему миру. Какие подходы и технологии вы можете применить для решения задачи соединения клиента с ближайшим дата-центром? Какие облачные решения вам предлагают провайдеры?

## Вопрос 2 (1.5 балла)

Вы работаете в компании, которая арендует серверы в разных дата-центрах по всему миру. Внезапно вы обнаруживаете, что сетевые операции (например, выгрузка файлов по `scp`) из дата-центра А в дата-центр Б очень медленные — настолько, что это сильно мешает рабочему процессу. Одновременно вы видите, что из дата-центра Б в дата-центр А выгрузка происходит с нормальной ожидаемой скоростью. Кроме этого, у вас есть дата-центр В, у которого нет никаких проблем с коммуникацией ни с дата-центром А, ни с дата-центром Б.

Как вы будете исследовать причины этой проблемы? С кем и как вы будете коммуницировать для решения этой проблемы? Какое простое временное решение вы можете предложить, чтобы восстановить рабочий процесс? Какие проблемы и издержки могут быть у такого решения?

## Задача 1 (1.5 балла)

Ваш сервис работает в Amazon EC2 (из него никак не съехать), пишет порядка 500 ТБ данных в год и равномерно, непрерывно, линейно кладет их в какое-то объектное хранилище. Кроме этого, по окончании каждого месяца вы запускаете процессинг данных: он скачивает все данные, которые были записаны с начала года по конец текущего месяца и как-то обрабатывает их. Допустим, что процессинг требует работы 1200 процессорных ядер в течение 24 часов — мы не хотим, чтобы он был слишком долгим.

У вас есть две альтернативы:

1. Разместить всю инфраструктуру в Amazon: сэкономим на исходящем трафике, но получим очень дорогое хранилище.
2. Разместить процессинг и объектное хранилище где-то еще (например, рассмотрите “железную” связку Wasabi и OVH или более дешевое облако вроде DigitalOcean) — очень много заплатим за исходящий трафик из Amazon, но прочие компоненты станут сильно дешевле.

Какой вариант выгоднее в экономическом смысле? Не забудьте посчитать стоимость входящего и исходящего трафика между компонентами, стоимость хранения данных, стоимость процессорного времени. Тарификацией GET/PUT/POST-запросов можно пренебречь.

---

*Дисклеймер про ответы на вопросы: я не жду каких-то конкретных ответов на вопросы, не буду ставить разные оценки если кто-то нашел недостаточно старую инфу или дал ответ, отличный от моего мнения по теме. Оценка очень простая — 0, 0.5, 1, 1.5 за каждый вопрос:*

- *0 будет только если совсем ничего содержательного не написали/скипнули вопрос,*
- *0.5 за ненулевой ответ,*
- *1 — дефолтная оценка, норм ответ,*
- *1.5 — если очень подробно и круто*

*Итоговая будет считаться не исходя из 1.5 за все листки, а исходя из какого-то разумного нормирования.*
